---
layout: page
title: "فکر می‌کنم تحت نظر هستم"
author: Carlos Guerra, Peter Steudtner, Ahmad Gharbeia
language: fa
summary: "اگر فکر می‌کنید ممکن است هدف نظارت دیجیتالی باشید، این گردش کار شما را از طریق سوالاتی برای شناسایی شاخص‌های احتمالی نظارت راهنمایی می‌کند."
date: 2023-05
permalink: /fa/topics/surveilled
parent: Home
---

# فکر کنم تحت نظر هستم

اخیراً شاهد بسیاری از موارد در حال ظهور نظارت بر بازیگران فضای مدنی، از استفاده از نرم افزارهای مخرب توسط شرکای سوء استفاده و نظارت شرکتی از کارمندان، تا نظارت گسترده دولتی و کمپین های هدفمند نرم افزارهای جاسوسی علیه فعالان و روزنامه نگاران بوده‌ایم. با توجه به طیف گسترده‌ای از تکنیک‌ها و سوابق مشاهده شده، پوشش هر جنبه‌ای از نظارت، به ویژه برای پشتیبانی اضطراری، غیرممکن است.

با این اوصاف، این گردش کار بر موارد رایجی که در حوزه دیجیتال مشاهده می‌شود و مربوط به دستگاه‌های کاربر نهایی و حساب‌های آنلاین است که نشان‌دهنده شرایط اضطراری با واکنش عملی است، تمرکز خواهد کرد. زمانی که راه حل قابل اجرا وجود نداشته باشد، آن را یک اورژانس در نظر نخواهیم گرفت، و به طور گسترده پوشش داده نخواهد شد (در عوض، مراجع به اشتراک گذاشته خواهند شد).

برخی از مواردی که این گردش کار پوشش نمی‌دهد عبارتند از:

- نظارت فیزیکی اگر می‌ترسید مورد هدف نظارت فیزیکی قرار بگیرید و به پشتیبانی نیاز دارید، می‌توانید با سازمان هایی که بر امنیت فیزیکی تمرکز دارند در بسته کمک‌های اولیه دیجیتال [صفحه پشتیبانی](../../support) تماس بگیرید.
- نظارت گسترده با سخت افزار مانند دوربین‌های مدار بسته در فضاهای عمومی، شرکتی و خصوصی
- اشکالات سخت افزاری که به اتصال به اینترنت وابسته نیستند

دومین سلب مسوولیت مرتبط این است که در روزهای مدرن همه به‌طور پیش‌فرض تا حدی تحت نظر هستند:

- زیرساخت تلفن همراه برای جمع آوری حجم عظیمی از داده‌ها در مورد خودمان طراحی شده است که می‌تواند توسط چندین بازیگر برای یادگیری جزییاتی مانند موقعیت مکانی، شبکه مخاطبین و غیره استفاده شود.
- سرویس‌های آنلاین مانند شبکه‌های اجتماعی و ارائه‌دهندگان ایمیل نیز حجم زیادی از داده‌ها را درباره ما جمع‌آوری می‌کنند، که می‌تواند به عنوان مثال به کمپین‌های تبلیغاتی پیوند داده شود تا تبلیغات مرتبط با موضوعات پست‌های ما یا حتی پیام‌های یک به یک را به ما نشان دهد.
- کشورهای بیشتر و بیشتری دارای سیستم‌های به هم پیوسته زیادی هستند که از هویت ما استفاده می‌کنند و اطلاعاتی را در مورد تعاملات ما با نهادهای عمومی مختلف جمع آوری می‌کنند و امکان ایجاد "نمایه" بر اساس درخواست اسناد برای اطلاعات مالیاتی یا بهداشتی را فراهم می‌کنند.

این نمونه‌های نظارت انبوه، به‌علاوه سوابق بسیاری از عملیات‌های هدفمند، این حس را ایجاد می‌کند که همه (به‌ویژه در فضای فعال) تحت نظر هستند، که می‌تواند منجر به پارانویا شود و بر ظرفیت احساسی ما برای مقابله با تهدیدهای واقعی که ممکن است با آن‌ها مواجه شویم، تأثیر بگذارد. با این حال، موارد خاصی وجود دارد که - بسته به مشخصات ریسک ما، کاری که انجام می‌دهیم، و ظرفیت‌های دشمنان بالقوه‌مان - ممکن است مشکوک باشیم که تحت نظر هستیم. اگر این مورد شماست، به خواندن ادامه دهید.

یک سلب مسوولیت سوم، بسیاری از طرح‌های نظارتی (مخصوصاً هدفمندترین آنها)، معمولاً شاخص‌های اندکی را در دسترس قربانیان قرار می‌دهند یا اصلاً هیچ شاخصی را در دسترس قربانیان نمی‌گذارند، که تشخیص را دشوار و گاهی غیرممکن می‌سازد. لطفاً این را در حین پیمایش گردش کار به خاطر داشته باشید، و اگر هنوز فکر می‌کنید که پرونده شما پوشش داده نشده یا پیچیده‌تر است، لطفاً با سازمان‌های فهرست‌شده در پایان گردش کار تماس بگیرید.

به عنوان آخرین ملاحظات، لطفاً به خاطر داشته باشید که تلاش‌های نظارتی می‌تواند گسترده یا هدفمند باشد. عملیات‌های نظارتی عظیم معمولاً کل جمعیت یا بخش‌های بزرگی از آنها را پوشش می‌دهند، مانند همه کاربران یک پلت‌فرم، همه افراد از یک منطقه خاص و غیره. تعداد کمی از افراد، به منابع اختصاصی (پول، زمان، و/یا ظرفیت) نیاز دارند و با توجه به انگیزه‌های موجود در پشت سر گذاشتن منابع برای نظارت بر فعالیت‌ها و ارتباطات افراد خاص، معمولاً خطرناک‌تر از نظارت گسترده است.

اگر شاخصی پیدا کردید که نشان می‌دهد تحت نظارت هستید، برای شروع گردش کار روی شروع کلیک کنید.

## Workflow

### start

> اگر اینجا هستید، احتمالاً دلایلی دارید که فکر می‌کنید ارتباطات، مکان یا سایر فعالیت‌های آنلاین شما ممکن است تحت نظر باشد. در زیر مجموعه‌ای از شاخص‌های رایج فعالیت مشکوک مربوط به نظارت را مشاهده خواهید کرد. برای ادامه روی پرونده خود کلیک کنید.

با توجه به اطلاعات ارائه شده در مقدمه، چه نوع مشکلی را تجربه می‌کنید؟

  - [یک دستگاه ردیابی نزدیک به خودم پیدا کردم](#tracking-device-intro)
  - [دستگاه من مشکوک عمل می کند](#device-behaviour-intro)
  - [برای نصب به‌روزرسانی‌ها یا برنامه‌ها به وب‌سایت‌های http محافظت‌نشده هدایت می‌شوم](#suspicious-redirections-intro)
  - [پیام‌ها و هشدارهای امنیتی را از سرویس‌های مورد اعتماد دریافت می‌کنم](#security-alerts-intro)
  - [دستگاه مشکوکی پیدا کردم که به رایانه یا شبکه‌ام مرتبط است](#suspicious-device-intro)
  - [اطلاعاتی که من به‌صورت خصوصی از طریق ایمیل، پیام‌رسان یا موارد مشابه به اشتراک گذاشته‌ام، برای حریف شناخته شده است](#leaked-internet-info-intro)
  - [به نظر می رسد اطلاعات محرمانه ای که از طریق تماس های تلفنی یا پیامک به اشتراک گذاشته شده است در اختیار حریف قرار گرفته است (مخصوصاً در هنگام رویدادهای حساس)](#leaked-phone-info-intro)
  - [افراد اطراف شما با موفقیت مورد هدف اقدامات نظارتی قرار گرفته اند](#peer-compromised-intro)
  - [یک چیز دیگر / نمی‌دانم](#other-intro)

### tracking-device-intro

> اگر دستگاه غیرمنتظره‌ای را در نزدیکی خود پیدا کردید، و فکر می‌کنید که یک دستگاه نظارتی است، اولین قدم تایید این است که دستگاه واقعا برای ردیابی شما وجود دارد و سایر عملکردهای مرتبط را انجام نمی‌دهد. با معرفی دستگاه‌های اینترنت اشیا (IoT)، بیشتر دیده می‌شود که دستگاه‌هایی را پیدا کنیم که مجموعه‌ای از اقدامات را انجام می‌دهند که پس از مدتی استفاده از آنها می‌توانیم آن‌ها را فراموش کنیم. یکی از اولین گام‌ها برای اطمینان از اینکه دستگاه نظارتی است، بازرسی دستگاه برای اطلاعات برند، مدل و غیره است. برخی از دستگاه‌های ردیاب رایج که با قیمت‌های پایین در بازار موجود هستند عبارتند از Apple Airtags، Samsung Galaxy SmartTag یا Tile. ردیاب‌ها این دستگاه ها برای اهداف قانونی مانند کمک به یافتن مقالات شخصی فروخته می‌شوند. با این حال، عوامل مخرب ممکن است از آنها برای ردیابی افراد دیگر بدون رضایت سوء استفاده کنند.
>
> برای بررسی اینکه آیا ما توسط یک ردیاب غیرمنتظره دنبال می‌شویم، علاوه بر مکان یابی فیزیکی آنها، می‌تواند مفید باشد که چند راه حل خاص را در نظر بگیریم:
>
> - برای Apple Airtags، در iOS [بعد از اینکه دستگاه ناشناس برای مدتی شناسایی شد، باید یک اعلان خودکار دریافت کنید](https://support.apple.com/en-us/HT212227).
> - برای Android، یک [برنامه برای بررسی Airtags در نزدیکی](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.apple.trackerdetect) وجود دارد.
> - برای دستگاه‌های کاشی، [برنامه کاشی](https://www.tile.com/download) یک ویژگی برای بررسی ردیاب‌های ناشناخته دارد.
> - برای Samsung Galaxy SmartTags، می توانید از [برنامه SmartThings](https://www.samsung.com/us/smartthings/) برای یک ویژگی مشابه استفاده کنید.
>
> نوع دیگری از دستگاه‌هایی که ممکن است پیدا کنید ردیاب‌های GPS هستند. اینها مکان هدف را به طور مکرر ثبت می‌کنند و در برخی موارد می‌توانند اطلاعات را از طریق یک خط تلفن منتقل کنند، یا می‌توانند مکان‌ها را در نوعی حافظه داخلی ذخیره کنند که می‌تواند بعداً برای دانلود و تجزیه و تحلیل فیزیکی جمع آوری شود. اگر دستگاهی مانند این پیدا کردید، درک نحوه عملکرد دستگاه برای درک بهتر اینکه چه کسی دستگاه را کاشته و چگونه اطلاعات را به دست می‌آورد، کلیدی است.
>
> برای هر نوع دستگاه نظارتی که پیدا می‌کنید، باید همه چیز را در مورد آن مستند کنید: مارک، مدل، اگر به شبکه بی‌سیم وصل می‌شود، دقیقاً کجا آن را پیدا کرده‌اید، هر نام دستگاه در برنامه مربوطه و غیره.

پس از شناسایی دستگاه، چند استراتژی وجود دارد که ممکن است بخواهید دنبال کنید. می‌خواهید با دستگاه چه کار کنید؟

 - [من می‌خواهم غیر فعالش کنم](#tracking-disable-device)
 - [من می‌خواهم از آن برای گمراه کردن اپراتور استفاده کنم](#tracking-use-device)

### tracking-disable-device

> بسته به نوع و مارک دستگاهی که پیدا کرده‌اید، ممکن است بتوانید آن را خاموش یا به طور کامل غیرفعال کنید. در برخی موارد این کار را می‌توان از طریق برنامه‌های ردیاب مانند مواردی که در مرحله قبل توضیح دادیم، بلکه از طریق کلیدهای برق فیزیکی یا حتی با آسیب رساندن به دستگاه انجام داد. لطفاً به خاطر داشته باشید که اگر می‌خواهید تحقیقات عمیق‌تری در مورد این حادثه انجام دهید، غیرفعال کردن دستگاه ممکن است شواهد مربوطه ذخیره شده در دستگاه را تغییر دهد.

آیا می‌خواهید برای شناسایی صاحب دستگاه اقدام بیشتری انجام دهید؟ (*لطفا توجه داشته باشید که برای انجام این کار باید دستگاه ردیاب را آنلاین نگه دارید*)

 - [بله](#identify-device-owner)
 - [خیر](#pre-closure)

### tracking-use-device

> یکی از استراتژی‌های رایج برای مقابله با دستگاه‌های ردیاب این است که آنها را وادار کنیم چیزی متفاوت از آنچه در نظر گرفته شده را ردیابی کنند. به عنوان مثال، می‌توانید آن را در یک موقعیت ایمن ثابت در حالی که به مکان‌های دیگر می‌روید رها کنید، یا حتی می‌توانید هدف دیگری را در حرکت غیرمرتبط با شما ردیابی کنید. لطفاً به خاطر داشته باشید که در برخی از این سناریوها ممکن است دسترسی به دستگاه را از دست بدهید و واداشتن ردیاب به دنبال شخص دیگری یا ردیابی مکان خاصی ممکن است پیامدهای امنیتی و قانونی داشته باشد.

آیا می خواهید برای شناسایی صاحب دستگاه اقدام بیشتری انجام دهید؟ (*لطفا توجه داشته باشید که برای انجام این کار باید دستگاه ردیاب را آنلاین نگه دارید*)

 - [بله](#identify-device-owner)
 - [خیر](#pre-closure)

### identify-device-owner

> شناسایی صاحب دستگاه ردیاب ممکن است در برخی سناریوها دشوار باشد و این تا حد زیادی به نوع دستگاه مورد استفاده بستگی دارد، بنابراین توصیه می‌کنیم به طور خاص در مورد دستگاه ردیابی که پیدا کرده‌اید تحقیق کنید. چند نمونه عبارتند از:
>
> - برای ردیاب‌های بی‌سیم درجه مصرف کننده:
> - چگونه در برنامه‌های بررسی نشان داده می‌شوند؟
> - چه زمانی اعلان دریافت کردید؟
> - آیا راهی برای استخراج داده‌های بیشتر از دستگاه وجود دارد که ممکن است حاوی اطلاعات مرتبط باشد؟
> - برای ردیاب های اختصاصی‌تر، مانند ردیاب‌های GPS:
> - آیا آنها حافظه داخلی دارند؟ برخی از مدل‌ها دارای یک کارت SD هستند که می‌توان آن را استخراج کرد تا ببیند چه زمانی شروع به گرفتن داده یا هر اطلاعات مرتبط دیگری کرده است.
> - آیا آنها خط تلفن دارند؟ آیا می‌توانید یک سیم کارت را از دستگاه استخراج کنید و ببینید آیا می‌توانید آن را در تلفن دیگری امتحان کنید تا شماره را دریافت کنید؟ با این اطلاعات می‌توانید بفهمید که صاحب آن خط تلفن کیست؟
> - به طور کلی
> - به دنبال نشانه‌های فیزیکی مانند نام‌های نوشته شده در دستگاه، شماره موجودی و غیره باشید.
> - اگر دستگاه به شبکه وصل شود، آیا نام دستگاه خاصی دارد که شامل داده‌های شناسایی باشد؟
> - چه کسی می‌تواند به مکانی که دستگاه را پیدا کرده‌اید دسترسی داشته باشد؟ با دانستن مکان، چه زمانی می‌توان آن را کاشت؟

آیا می‌خواهید علیه مالک دستگاه ردیابی اقدام قانونی کنید؟

 - [بله](#legal-action-device-owner)
 - [خیر](#pre-closure)

### legal-action-device-owner

> در صورتی که می‌خواهید علیه صاحب دستگاه نظارت اقدام قانونی کنید، باید بررسی کنید که این روند در حوزه قضایی شما چگونه است. در برخی موارد نیاز به یک وکیل دارد، در برخی دیگر کافی است به ایستگاه پلیس مراجعه کنید تا فرآیند شروع شود. تنها توصیه مشترک در همه موارد این است که هر پرونده به اندازه شواهدی که در اطراف آن جمع آوری می‌کنید قوی خواهد بود. یک شروع خوب، پیروی از توصیه‌های ارائه شده در مراحل قبلی این گردش کار در مورد اینکه چه چیزی باید مستند شود است. می‌توانید اطلاعات و نمونه‌های بیشتر را در راهنمای بسته کمک‌های اولیه دیجیتال برای [مستند کردن موارد اضطراری دیجیتال](/../../documentation) بیابید.

آیا برای اقدام قانونی علیه مالک دستگاه ردیابی به کمک نیاز دارید؟

  - [بله، به پشتیبانی قانونی نیاز دارم](#legal_end)
  - [نه، فکر می‌کنم مشکلاتم را حل کرده‌ام](#resolved_end)
  - [نه، اما می‌خواهم سناریوهای نظارتی دیگری را در نظر بگیرم](#pre-closure)

### device-behaviour-intro

> یکی از رایج ترین تکنیک‌های نظارت هدفمند تا به امروز، آلوده کردن تلفن‌ها یا رایانه‌ها با نرم افزارهای جاسوسی است - بدافزاری که برای نظارت و انتقال فعالیت‌ها به دیگران طراحی شده است. جاسوس‌افزارها را می‌توان توسط بازیگران مختلف از طریق روش‌های مختلف نصب کرد، به‌عنوان مثال، شرکای سوءاستفاده‌گر به صورت دستی یک برنامه جاسوسی (که معمولاً به عنوان نرم‌افزار جاسوسی یا spouseware نامیده می‌شود) در دستگاه دانلود می‌کنند، یا جرایم سازمان‌یافته ارسال لینک‌های فیشینگ برای دانلود یک برنامه.
>
> برخی از نمونه‌های نشانگرهای نظارتی ممکن است شامل برنامه‌های مشکوکی باشد که با مجوز میکروفون، دوربین، دسترسی به شبکه و غیره در دستگاه خود پیدا کرده‌اید. تماشای نشانگر وب‌کم بدون استفاده از برنامه‌ای که باید آن را اجرا کند، یا داشتن محتوای فایل‌ها در دستگاه " لو رفته".
>
> برای چنین مواردی می‌توانید به گردش کار بسته کمک‌های اولیه دیجیتال "دستگاه من مشکوک عمل می کند" مراجعه کنید.

دوست دارید چه کار کنید؟

  - [مرا به دستگاهی که به صورت مشکوک عمل می کند، ببرید](../../../device-acting-ssusiously)
  - [من را به مرحله بعدی اینجا ببرید](#pre-closure)

### suspicious-redirections-intro

> حتی اگر این غیر معمول باشد، گاهی اوقات هنگام تلاش برای به روز رسانی برنامه‌ها یا حتی سیستم عامل دستگاه‌هایمان، هشدارهای امنیتی را مشاهده می‌کنیم. دلایل زیادی برای این وجود دارد و می‌توانند مشروع یا مخرب باشند. برخی از سوالات راهنمایی که باید از خود بپرسیم عبارتند از:
>
> - آیا دستگاه من تاریخ و زمان دقیقی دارد؟ روشی که دستگاه‌های ما به سرورها برای عملکرد ایمن‌تر اعتماد می‌کنند، بستگی به بررسی گواهی‌های امنیتی دارد که در یک بازه زمانی خاص معتبر هستند. به عنوان مثال، اگر رایانه شما با سال قبل پیکربندی شده باشد، این بررسی‌های امنیتی برای تعدادی از وب سایت‌ها و سرویس‌ها با شکست مواجه می‌شوند. اگر تاریخ و زمان شما دقیق باشد، ممکن است نشان دهد که ارائه‌دهنده گواهی‌های خود را به‌روزرسانی نکرده است یا چیزی مشکوک در جریان است. در هر صورت، اگر این هشدارهای امنیتی یا تغییر مسیرها را مشاهده کردید، این یک قانون خوب است که هرگز برنامه‌های کاربردی را در دستگاه خود به‌روزرسانی یا اجرا نکنید.
> - آیا مشکل پس از یک رویداد غیر معمول، مانند کلیک کردن بر روی تبلیغ، نصب یک برنامه، یا باز کردن یک سند ظاهر شد؟ بسیاری از حملات متکی به جعل هویت فرآیندهایی مانند نصب‌ها و به‌روزرسانی‌های نرم‌افزار قانونی هستند، بنابراین ممکن است دستگاه شما آن را کشف کند و اخطار بدهد یا فرآیند را به طور کامل متوقف کند.
> - آیا فرآیندی که با آن مشکل دارید به شکل غیر عادی اتفاق می‌افتد، به عنوان مثال. معمولاً روند به روز رسانی آن برنامه از روندی متفاوت از آنچه می‌بینید پیروی می کند؟
>
> در هر صورت، فراموش نکنید که همه چیز را به دقیق‌ترین شکل ممکن مستند کنید، به خصوص اگر می‌خواهید کمک تخصصی دریافت کنید، تحقیقات عمیق‌تری انجام دهید یا اقدام قانونی انجام دهید.
>
> تقریباً در همه موارد، رسیدگی به علت اصلی مشکل قبل از بازگرداندن دستگاه و ناوبری به حالت عادی کافی است. با این حال، اگر واقعاً یک برنامه (یا سیستم عامل) را در شرایط مشکوک نصب یا به روز رسانی کرده باشید، ممکن است مشکلات بیشتری وجود داشته باشد.

آیا در شرایط مشکوک نرم‌افزار یا به روز رسانی را کلیک کرده و دانلود کرده‌اید یا نصب کرده‌اید؟

 - [بله](#pre-closure)
 - [خیر](#suspicious-software-installed)

### suspicious-software-installed

> در بیشتر موارد، حملات ربودن فرآیندهای نصب یا به روز رسانی برنامه‌ها یا سیستم عامل‌ها با هدف نصب بدافزار در سیستم انجام می‌شود. اگر مشکوک هستید که این سناریوی شماست، توصیه می‌کنیم به گردش کار بسته کمک‌های اولیه دیجیتال "دستگاه من مشکوک عمل می‌کند" بروید.

دوست دارید چه کار کنید؟

  - [مرا به دستگاهی که به صورت مشکوک عمل می کند، ببرید](../../../device-acting-ssusiously)
  - [من را به مرحله بعدی اینجا ببرید](#pre-closure)


### security-alerts-intro

> اگر پیام‌ها یا هشدارهای اعلان‌هایی را از سرویس‌های ایمیل، پلتفرم‌های شبکه‌های اجتماعی یا هر سرویس آنلاین دیگری که واقعاً استفاده می‌کنید دریافت می‌کنید و به مسائل امنیتی مانند ورودهای مشکوک جدید از دستگاه‌ها یا مکان‌های جدید مربوط می‌شوند، می‌توانید ابتدا بررسی کنید که پیام مشروع است یا اگر پیام فیشینگ است. برای انجام این کار، توصیه می‌کنیم گردش کار کیت کمک‌های اولیه دیجیتال [من یک پیام مشکوک دریافت کردم](../../../suspicious-messages) را قبل از ادامه بررسی کنید.
>
> اگر پیام مشروع است، سؤال بعدی که باید از خود بپرسید این است که آیا دلیلی وجود دارد که این پیام ممکن است مشروع باشد. به عنوان مثال، اگر از یک سرویس VPN یا Tor استفاده می‌کنید و به نسخه وب یک سرویس پیمایش می‌کنید، فکر می‌کند در کشور سرور VPN یا گره خروج Tor خود قرار گرفته‌اید، و زمانی که یک ورود مشکوک جدید به شما هشدار می‌دهد. این خودتان هستید که فقط از یک راه حل انحنای استفاده می کنید.
>
> چیز مفید دیگری که باید از خود بپرسیم این است که چه نوع هشدار امنیتی دریافت می کنیم: آیا این در مورد کسی است که سعی می کند به حساب شما وارد شود یا در مورد موفقیت او؟ بسته به پاسخ، پاسخ مورد نیاز ممکن است بسیار متفاوت باشد.
>
> اگر اعلانی در مورد تلاش‌های ناموفق برای ورود به سیستم دریافت کردیم، و رمز عبور خوبی داریم (طولانی، به اشتراک گذاشته نشده با سایر سرویس‌های ناامن، و غیره) و از احراز هویت چند عاملی (همچنین به عنوان MFA یا 2FA شناخته می‌شود)، نباید نگران باشیم. بیش از حد به خطر انداختن حساب. صرف نظر از اینکه تهدید به خطر افتادن حساب تا چه حد جدی است، همیشه خوب است که گزارش‌های مربوط به فعالیت‌های اخیر را که معمولاً می‌توانیم سابقه ورود خود را بررسی کنیم، از جمله مکان و نوع دستگاه، بررسی کنیم.
>
> اگر چیز مشکوکی در گزارش‌های فعالیت خود مشاهده کردید، رایج‌ترین استراتژی‌ها، بسته به حساب کاربری، عبارتند از:
>
> - تغییر رمزهای عبور
> - فعال کردن MFA
> - تلاش برای قطع اتصال همه دستگاه ها از حساب
> - مستندسازی شاخص‌های تلاش برای هک (در صورتی که بخواهیم به دنبال کمک باشیم، تحقیقات بیشتری انجام دهیم یا اقدام قانونی را آغاز کنیم)
>
> سوال مهم دیگری که به ارزیابی این اعلان‌ها کمک می‌کند این است که آیا دستگاه‌ها یا دسترسی به حساب را با شخص دیگری که ممکن است هشدار را راه‌اندازی کرده باشد به اشتراک می‌گذاریم. اگر اینطور است، مراقب سطح دسترسی دیگران به اطلاعات خود باشید و اگر می‌خواهید دسترسی این شخص سوم را لغو کنید، مراحل بالا را تکرار کنید.
>

اگر فکر می‌کنید تهدیدهای بالقوه دیگری در ابتدای گردش کار فهرست شده‌اند که می‌خواهید بررسی کنید، یا پرونده پیچیده‌تری دارید و می‌خواهید به دنبال کمک باشید، روی Next کلیک کنید.

  - [بعدی](#pre-closure)


### suspicious-device-intro

> اگر دستگاه مشکوکی پیدا کرده‌ایم، اولین چیزی که باید از خود بپرسیم این است که آیا این دستگاه مخرب است یا قرار است در جایی که هست باشد. این به این دلیل است که در سال‌های گذشته تعداد دستگاه‌هایی با قابلیت‌های ارتباطی در خانه و محل کار ما به طور قابل توجهی افزایش یافته است: چاپگر، چراغ‌های هوشمند، ماشین لباسشویی، ترموستات و غیره. با توجه به تعداد زیاد این دستگاه‌ها، ممکن است در نهایت نگران باشیم. دستگاهی که ما به یاد نداریم راه اندازی کرده باشیم یا توسط شخص دیگری پیکربندی شده است اما مخرب نیست.
>
> در صورتی که نمی‌دانید دستگاهی که پیدا کرده‌اید مخرب است، یکی از اولین کارهایی که باید انجام دهید این است که اطلاعاتی در مورد آن دریافت کنید: نام تجاری، مدل، اگر به شبکه سیمی وصل است یا به بی‌سیم، اگر گفته می‌شود چه کار می‌کند، آیا روشن است و غیره. اگر هنوز نمی‌دانید دستگاه چه کاری انجام می‌دهد، می توانید از این اطلاعات برای جستجو در وب استفاده کنید و درباره اینکه دستگاه چیست و چه کار می‌کند بیشتر بدانید.

پس از بررسی دستگاه، به نظر شما یک دستگاه قانونی است؟

  - [این یک دستگاه قانونی بود](#pre-closure)
  - [من بررسی کردم اما هنوز نمی دانم دستگاه چه کار می کند یا مخرب است یا خیر](#suspicious-device2)


### suspicious-device2

> در صورتی که پس از بررسی اولیه همچنان در مورد دستگاه نگران هستید، باید احتمال دور بودن آن را یک دستگاه نظارتی در نظر بگیرید. معمولاً این دستگاه‌ها فعالیت‌ها را در شبکه‌ای که به آن متصل هستند نظارت می‌کنند، یا حتی می‌توانند صدا و/یا ویدیو را مانند نرم‌افزارهای جاسوسی ضبط و ارسال کنند. درک این نکته مهم است که این سناریو بسیار غیر معمول است و معمولاً با پروفایل های بسیار پرخطر مرتبط است. با این حال، اگر این موضوع برای شما نگران کننده است، برخی از کارهایی که می توانید انجام دهید عبارتند از:
>
> - قطع کردن دستگاه از شبکه/برق و بررسی اینکه آیا تمام سرویس‌های مورد نظر در اطراف بدون مشکل کار می کنند یا خیر. پس از آن می توانید دستگاه را توسط شخصی با تجربه آنالیز کنید.
> - بیشتر در مورد آن تحقیق کنید و به دنبال کمک باشید (این کار معمولاً شامل آزمایش های پیشرفته تری مانند نقشه برداری شبکه یا جستجوی سیگنال‌های غیر معمول است).
> - به عنوان یک اقدام پیشگیرانه برای کاهش هرگونه نظارت شبکه در صورت اتصال دستگاه، با استفاده از VPN، Tor، یا ابزار مشابهی که مرور وب شما را رمزگذاری می‌کند، و همچنین ابزارهای ارتباطی با رمزگذاری سرتاسر.
> - به عنوان یک اقدام پیشگیرانه برای کاهش ضبط بالقوه صوتی/تصویری در صورت اتصال دستگاه، جداسازی فیزیکی دستگاه به طوری که هیچ گونه صدا یا ویدیوی ارزشمندی ضبط نکند.

اگر فکر می‌کنید تهدیدهای بالقوه دیگری در ابتدا فهرست شده‌اند که می‌خواهید بررسی کنید یا می‌خواهید به دنبال کمک باشید، روی Next کلیک کنید.

  - [بعدی](#pre-closure)
  - [فکر می‌کنم مشکلاتم را حل کرده‌ام](#resolved_end)

### leaked-internet-info-intro

> این شاخه از گردش کار، داده‌های به بیرون درز کرده از خدمات و فعالیت‌های اینترنتی را پوشش می‌دهد. برای اطلاعات فاش شده از ارتباطات تلفنی، لطفاً به بخش ["اطلاعات محرمانه به اشتراک گذاشته شده از طریق تماس های تلفنی یا پیامک به نظر می رسد به حریف درز کرده است"](#leaked-phone-info-intro) مراجعه کنید.
>
> به طور کلی، نشت از خدمات مبتنی بر اینترنت ممکن است به سه دلیل رخ دهد:
>
> ۱. اطلاعات در مرحله اول عمومی بود، که در این منبع پوشش داده نخواهد شد.
> ۲. اطلاعات مستقیماً از حساب کاربری درز کرده است (در دشمنان "کوچکتر" نزدیکتر به قربانی رایج تر است).
> ۳. اطلاعات در درجه اول از پلتفرمی که در آن آپلود شده بود به بیرون درز کرد (برای دشمنان "بزرگ" مانند دولت ها و شرکت های بزرگ رایج‌تر است).
>
> ما دو مورد آخر را پوشش خواهیم داد، زیرا آنها بیشتر به موارد اضطراری رایج در جامعه فضای شهروندی مربوط می شوند. شما می‌توانید گردش کار را از سوال زیر دنبال کنید:

آیا دستگاه‌ها یا حساب‌های کاربری را با دشمن خود به اشتراک می‌گذارید؟

 - [بله](#shared-devices-or-accounts)
 - [خیر](#leaked-internet-info2)

### shared-devices-or-accounts

> در برخی موارد، اشتراک‌گذاری دسترسی به حساب با دیگران می‌تواند به اشخاص ناخواسته امکان دسترسی به اطلاعات حساس را بدهد که می‌تواند به راحتی فاش شود. همچنین، به طور کلی، زمانی که حساب‌ها را به اشتراک می‌گذاریم، باید این فرآیند را عملی کنیم، که اغلب بر امنیت مکانیسم‌های دسترسی به حساب تأثیر می‌گذارد، مانند ضعیف‌تر کردن گذرواژه‌ها برای به اشتراک‌گذاری آسان و غیرفعال کردن احراز هویت چندعاملی (MFA یا 2FA) برای اینکه بسیاری از افراد بتوانند به همان حساب وارد شوند.
>
> یکی از اولین توصیه‌ها این است که ارزیابی کنید چه کسی باید به حساب‌ها یا منابع مربوطه (مانند اسناد موجود در فضای ذخیره سازی ابری) دسترسی داشته باشد و این را به کمترین تعداد ممکن محدود کنید. یکی دیگر از اصول مفید این است که برای هر فرد یک حساب کاربری داشته باشید که به همه اجازه می‌دهد تنظیمات دسترسی خود را به امن‌ترین شکل ممکن پیکربندی کنند.
>
> همچنین توصیه می‌شود بخش ["پیام‌ها و هشدارهای امنیتی را از سرویس‌های مورد اعتماد دریافت می‌کنم"](#security-alerts-intro) را بررسی کنید، جایی که می‌توانید نکاتی برای سخت‌تر کردن حساب‌ها در صورت دسترسی مشکوک پیدا کنید.

روی Next کلیک کنید تا وضعیت خود را با جزییات بیشتر بررسی کنید.

  - [بعدی](#leaked-internet-info2)

### leaked-internet-info2

آیا دشمن شما می‌تواند سرویس‌های آنلاینی را که استفاده می‌کنید کنترل یا دسترسی داشته باشد و اطلاعات درز کرده را ذخیره کند؟ (*این معمولاً برای دولت‌ها، سازمان‌های مجری قانون یا خود ارائه دهندگان اعمال می شود*)

 - [بله](#control-of-online-services)
 - [خیر](#leaked-internet-info3)

### control-of-online-services

> گاهی اوقات پلتفرم‌هایی که ما استفاده می‌کنیم به راحتی توسط دشمنان قابل دسترسی یا حتی کنترل می‌شوند. برخی از سوالات رایجی که می‌توانید از خود بپرسید عبارتند از:
>
> - مالک سرویس کیست؟
> - آیا این یک حریف است؟
> - آیا حریف از طریق استعلام داده های حقوقی به سرورها یا داده‌ها دسترسی دارد؟
>
> در این صورت، برای جلوگیری از افشای اطلاعات در آینده، توصیه می‌شود اطلاعات را به پلتفرم دیگری که توسط دشمن کنترل نمی‌شود، منتقل کنید.
>
> سایر شاخص‌های مفید می‌توانند عبارتند از:
>
> - فعالیت ورود به سیستم (از جمله مکان‌های جغرافیایی)، در صورت وجود
> - رفتار عجیب عناصر خوانده شده و خوانده نشده
> - پیکربندی‌هایی که بر روی پیام‌ها یا اطلاعات انجام می‌شود تاثیر می‌گذارند، مانند تغییر مسیرها، قوانین برای بازگرداندن ایمیل‌ها و غیره، در صورت وجود
>
> همچنین می‌توانید با استفاده از توکن‌های Canary، مانند مواردی که می‌توانیم در [canarytokens.org] ایجاد کنیم، پیام‌های شما توسط شخصی ناخواسته خوانده می‌شود یا نه (https://canarytokens.org/generate)

روی بعدی کلیک کنید تا وضعیت خود را با جزییات بیشتر بررسی کنید.

 - [بعدی](#leaked-internet-info3)

### leaked-internet-info3

آیا دشمن شما به تجهیزات نظارتی و ظرفیت استقرار آن در نزدیکی شما دسترسی دارد؟

 - [بله](#leaked-internet-info4)
 - [خیر](#pre-closure)

### leaked-internet-info4

> دشمنان قدرتمندتر ممکن است این ظرفیت را داشته باشند که تجهیزات نظارتی تخصصی را در اطراف قربانیان خود مستقر کنند، مانند نصب دستگاه‌های ردیابی یا آلوده کردن دستگاه‌های خود با نرم افزارهای جاسوسی.

آیا فکر می‌کنید ممکن است توسط یک دستگاه ردیابی ردیابی شوید یا رایانه یا تلفن همراه شما برای جاسوسی از شما به بدافزار آلوده شده باشد؟

  - [می‌خواهم درباره دستگاه‌های ردیابی بیشتر بدانم](#tracking-device-intro)
  - [می‌خواهم درباره احتمال به خطر افتادن دستگاهم با بدافزار بیشتر بدانم](#device-behaviour-intro)

### leaked-phone-info-intro

> همانطور که در مقدمه این گردش کار توضیح داده شد، نظارت گسترده تلفنی یک تهدید فراگیر در اکثر مناطق و کشورها (اگر نه همه) است. به عنوان پایه، ما باید بدانیم که بررسی اطلاعاتی مانند:
>
> - مکان تاریخی (هر بار که تلفن روشن است و به شبکه متصل می شود)، داده های تلفن همراه تلفن متصل به آن را برج می کند.
> - گزارش تماس (چه کسی با چه کسی تماس می گیرد، چه زمانی و برای چه مدت)
> - اس ام اس (هم گزارش ها و هم محتوای واقعی پیام ها)
> - ترافیک اینترنتی (این کمتر متداول است و برای دشمنان کمتر مفید است، اما می توان از این نتیجه استنباط کرد که چه برنامه هایی در زمان استفاده می شوند، از کدام وب سایت ها مشاوره می شود و غیره)
>
> سناریوی دیگری که هنوز در برخی زمینه‌ها مشاهده می‌شود، اگرچه غیر معمول است، استفاده از دستگاه‌های رهگیری فیزیکی به نام Stingrays یا IMSI-Catchers است. این دستگاه‌ها یک برج شبکه تلفن همراه قانونی را جعل می‌کنند تا از طریق آن‌ها ترافیک تلفن افراد در یک منطقه فیزیکی نزدیک را هدایت کنند. در حالی که آسیب‌پذیری‌هایی که این دستگاه‌ها را فعال می‌کنند با پروتکل‌های جدیدتر (4G/5G) برطرف یا کاهش می‌یابند، هنوز هم می‌توان سیگنال را مسدود کرد تا تلفن‌ها این باور را داشته باشند که تنها پروتکل موجود 2G است (بیشترین سوء استفاده توسط این دستگاه‌ها). برای این مورد، برخی از شاخص‌ها با مقداری قابلیت اطمینان وجود دارد، به ویژه در مناطقی که باید 4G یا 5G وجود داشته باشد یا افراد دیگر بدون مشکل به پروتکل‌های جدیدتر متصل هستند، به 2G کاهش یافته است. برای اطلاعات بیشتر می‌توانید [وب سایت پروژه FADe](https://fadeproject.org/?page_id=36) را بررسی کنید. همچنین، می‌توانید از خود بپرسید که آیا دشمن شما به این نوع دستگاه دسترسی داشته است یا خیر.
>
> به عنوان یک توصیه کلی برای این سناریوها، برای افراد در معرض خطر توصیه می‌شود به جای تماس های تلفنی و پیامک‌های معمولی، ارتباطات را به کانال‌های رمزگذاری شده مبتنی بر اینترنت منتقل کنند. مشابه با استفاده از VPN یا Tor برای ترافیک حساس اینترنت (از جمله برنامه‌ها). جنبه بزرگ حل نشده ردیابی مکان کاربر است که در هنگام اتصال به شبکه تلفن اجتناب ناپذیر است.
>
> با توجه به جمع‌آوری انبوه داده‌ها از طریق حامل‌ها، در برخی از حوزه‌های قضایی، کاربران می‌توانند درخواست کنند که کدام اطلاعات مربوط به آنها در گذشته به اشتراک گذاشته شده است. شما می‌توانید تحقیق کنید که آیا این برای شما صدق می کند و آیا این اطلاعات برای تشخیص نظارت احتمالی قابل اعتماد است یا خیر. به خاطر داشته باشید که این معمولاً شامل یک تحقیق قانونی است.

اگر می‌خواهید سایر تهدیدات احتمالی را بررسی کنید یا پرونده پیچیده‌تری دارید و می‌خواهید به دنبال کمک باشید، روی بعدی کلیک کنید.

  - [بعدی](#pre-closure)


### peer-compromised-intro

> در صورتی که شخص یا سازمان مرتبط با شما قربانی نظارت شده است، به شما توصیه می‌کنیم که سعی کنید تکنیک‌هایی را که بر روی آنها استفاده شده است را درک کنید و در لیست قبلی نزدیک‌ترین آنها را انتخاب کنید تا بتوانید زمینه و زمینه مرتبط‌تری را دریافت کنید. تصمیم بگیرید که آیا شما نیز می‌توانید قربانی تکنیک‌های مشابه باشید.

دوست دارید چه کار کنید؟

 - [من را به مرحله بعدی ببر](#start)
 - [مطمئن نیستم](#pre-closure)

### other-intro

> لیستی که قبلاً مشاهده کردید شامل رایج‌ترین مواردی است که در فضای مدنی توسط مددکاران دیده می‌شود، اما ممکن است وضعیت شما در آنجا پوشش داده نشود. اگر این مورد شماست، روی "من به کمک نیاز دارم" کلیک کنید. در غیر این صورت، می‌توانید به فهرست رایج‌ترین موارد برگردید و نزدیک‌ترین سناریو را انتخاب کنید تا راهنمایی‌های دقیق‌تری دریافت کنید.

دوست دارید چه کار کنید؟

  - [من را به لیست تهدیدات بالقوه ببرید](#start)
  - [به کمک نیاز دارم](#help_end)

### pre-closure

> امیدواریم این گردش کار تا کنون مفید بوده باشد. می‌توانید انتخاب کنید که به فهرست اولیه سناریوها برگردید تا تهدیدهای دیگری را که ممکن است نگران آنها باشید بررسی کنید، یا به فهرست سازمان‌هایی بروید که ممکن است برای کمک به شما در موارد پیچیده‌تر با آنها تماس بگیرید.

دوست دارید چه کار کنید؟

  - [می خواهم در مورد سایر تکنیک های نظارتی بیاموزم](#start)
  - [فکر می کنم نیاز من در این بخش پوشش داده نشده است یا خیلی پیچیده است](#help_end)
  - [فکر می کنم تصور واضحی از اتفاقاتی که برایم می افتد دارم](#resolved_end)


### help_end

> اگر در رسیدگی به پرونده‌های نظارتی به کمک بیشتری نیاز دارید، می‌توانید با سازمان‌های فهرست شده در زیر تماس بگیرید.
>
> *توجه: هنگامی که برای جستجوی کمک با هر سازمانی تماس می‌گیرید، لطفاً مسیری را که دنبال کرده اید و هر شاخصی را که پیدا کردید در اینجا به اشتراک بگذارید تا هر مرحله بعدی آسان‌تر شود.*

:[](organisations?services=legal&services=vulnerabilities_malware&services=forensic)

### legal_end

> اگر برای شکایت از شخصی به دلیل جاسوسی غیرقانونی از شما به پشتیبانی نیاز دارید، می‌توانید با یکی از سازمان‌های زیر تماس بگیرید.

:[](organisations?services=legal)

### resolved_end

امیدواریم این راهنمای عیب‌یابی مفید بوده باشد. لطفاً [از طریق ایمیل] بازخورد بدهید (mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

- انتقال هرگونه ارتباط از کانال‌های ناامن مانند تماس‌های تلفنی و پیامک به کانال‌های ارتباطی رمزگذاری‌شده مبتنی بر اینترنت، مانند برنامه‌های پیام‌رسان رمزگذاری‌شده سراسر و وب‌سایت‌های محافظت‌شده از طریق HTTPS.
- اگر می‌ترسید ترافیک اینترنت شما نظارت شود و فکر می‌کنید که این می‌تواند یک خطر امنیتی باشد، اتصال به اینترنت را از طریق یک ابزار رمزگذاری مانند VPN یا Tor در نظر بگیرید.
- تمام دستگاه‌های موجود در فضاهای خود، به‌ویژه دستگاه‌هایی که به اینترنت متصل هستند را پیگیری کنید و سعی کنید بدانید چه کار می‌کنند.
- از اشتراک گذاری اطلاعات حساس از طریق سرویس‌هایی که توسط یک دشمن کنترل می شود خودداری کنید.
- تا جایی که می‌توانید اشتراک گذاری حساب‌ها یا دستگاه‌های خود را به حداقل برسانید.
- از پیام‌ها، وب سایت‌ها، دانلودها و برنامه‌های مشکوک آگاه باشید.

#### resources

- [Apple’s Android App to Scan for AirTags is a Necessary Step Forward, But More Anti-Stalking Mitigations Are Needed](https://www.eff.org/es/deeplinks/2021/12/apples-android-app-scan-airtags-necessary-step-forward-more-anti-stalking).
- [Privacy for Students](https://ssd.eff.org/module/privacy-students): With references of surveillance techniques in schools that can apply to many other scenarios.
- [Security in a Box: Protect the privacy of your online communication](https://securityinabox.org/fa/communication/private-communication/)
- [Security in a Box: Visit blocked websites and browse anonymously](https://securityinabox.org/fa/internet-connection/anonymity-and-circumvention/)
- [Security in a Box: Recommendations for encrypted chat tools](https://securityinabox.org/fa/communication/tools/#more-secure-text-voice-and-video-chat-applications)
